
@book{barbe_wikipedia_2015,
  title = {{Wikip\'edia, objet scientifique non identifi\'e}},
  editor = {Barbe, Lionel and Merzeau, Louise and Schafer, Val{\'e}rie},
  year = {2015},
  month = nov,
  publisher = {{Presses universitaires de Paris Nanterre}},
  address = {{Nanterre}},
  abstract = {Parmi les dix premiers sites visit\'es au monde, Wikip\'edia est d\'esormais d'un usage courant dans le milieu \'educatif et scientifique. Mais quelles sont exactement les relations que les chercheurs ont nou\'ees avec la plus c\'el\`ebre encyclop\'edie participative et collaborative en ligne ? Tel est l'objet de ce livre collectif et interdisciplinaire, o\`u alternent \'etudes de cas et r\'eflexions transversales. En observant la participation des chercheurs et experts \`a Wikip\'edia, l'ouvrage cherche notamment \`a identifier des enjeux en termes d'interm\'ediation des savoirs, de structuration et de reconnaissance d'un champ ou de diffusion de la culture scientifique. Il a aussi pour ambition de pr\'esenter les probl\'ematiques soulev\'ees par les chercheurs qui se sont saisis de Wikip\'edia en tant qu'objet de recherche, pour \'etudier la transformation des formes de savoir, les processus d'\'elaboration des articles et la gouvernance de l'encyclop\'edie. Ce tour d'horizon revient pour finir sur les modes d'utilisation de Wikip\'edia par les chercheurs et les enseignants dans le cadre de leur activit\'e scientifique ou p\'edagogique, pour en saisir aussi bien les modalit\'es effectives que les repr\'esentations relevant du discours ou de l'imaginaire. Les douze contributions qui composent cet ouvrage en attestent : Wikip\'edia est bien un objet scientifique \'emergent, et les auteurs ici r\'eunis nous aident \`a mieux l'identifier.},
  copyright = {OpenEdition Licence for Books},
  isbn = {978-2-8218-6232-6},
  keywords = {autorité,chercheur,culture scientifique,encyclopédie,encyclopédie participative,internet,Wikipedia,Wikipédia},
  language = {fr},
  series = {{Sciences humaines et sociales}}
}

@misc{barlow_declaration_1996,
  title = {A {{Declaration}} of the {{Independence}} of {{Cyberspace}}},
  author = {Barlow, John Perry},
  year = {1996},
  month = feb,
  abstract = {by John Perry Barlow Governments of the Industrial World, you weary giants of flesh and steel, I come from Cyberspace, the new home of Mind. On behalf of the future, I ask you of the past to leave us alone. You are not welcome among us. You have no sovereignty where we gather.We have no elected...},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/RA72YN96/cyberspace-independence.html},
  howpublished = {https://www.eff.org/fr/cyberspace-independence},
  journal = {Electronic Frontier Foundation},
  language = {en}
}

@book{barthes_mythologies_2005,
  title = {{Mythologies}},
  author = {Barthes, Roland},
  year = {2005 (1957)},
  edition = {Nachdr.},
  publisher = {{\'Ed. du Seuil}},
  address = {{Paris}},
  annotation = {OCLC: 255205039},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/IHMU8T32/Barthes_2005_Mythologies.pdf},
  isbn = {978-2-02-000585-2 978-2-02-002582-9},
  language = {fr},
  number = {10},
  series = {{Collection Points Essais}}
}

@article{bonino_lautorite_2017,
  title = {{L'autorit\'e sans l'auteur : l'\'economie documentaire du web selon Google}},
  shorttitle = {{L'autorit\'e sans l'auteur}},
  author = {Bonino, Antoine},
  year = {2017},
  volume = {N\textdegree{} 192},
  pages = {47--65},
  issn = {0336-1500},
  abstract = {Les moteurs de recherche se sont impos\&\#233;s comme des m\&\#233;diations incontournables des pratiques informationnelles sur le web. Si la question de leurs pouvoirs sur la mise en visibilit\&\#233; des textes qu\&\#8217;ils m\&\#233;diatisent est r\&\#233;guli\&\#232;rement formul\&\#233;e, l\&\#8217;histoire des crit\&\#232;res \&\#224; partir desquels ils se proposent d\&\#8217;\&\#171; organiser le web \&\#187; est plus rarement interrog\&\#233;e. Cet article analyse quelques-unes des figures de l\&\#8217;autorit\&\#233; inscrites dans l\&\#8217;algorithme de classement qui a fait le succ\&\#232;s de Google \&\#8211; le PageRank \&\#8211; pour en expliquer les rationalit\&\#233;s implicites. \&\#192; partir des conclusions de cette analyse, l\&\#8217;auteur esquisse une arch\&\#233;ologie des pages de r\&\#233;sultats du moteur de recherche afin d\&\#8217;examiner \&\#8211; dans une perspective s\&\#233;miologique \&\#8211; la mani\&\#232;re dont les conceptions de l\&\#8217;autorit\&\#233; suppos\&\#233;es par ses architextes se donnent \&\#224; lire \&\#224; l\&\#8217;usager qui l\&\#8217;interroge.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/YSPYW3RF/revue-communication-et-langages1-2017-2-page-47.html},
  journal = {Communication langages},
  keywords = {algorithme,autorité,google},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@phdthesis{broudoux_outils_2003,
  title = {Outils, Pratiques Autoritatives Du Texte, Constitution Du Champ de La Litt\'erature Num\'erique},
  author = {Broudoux, {\'E}velyne},
  year = {2003},
  month = jan,
  abstract = {Cette th\`ese construit un concept, celui de l'autoritativit\'e, en mettant en \'evidence la constitution d'un champ, celui de la litt\'erature num\'erique, sur le support d'inscription informatique. Les pratiques du texte menant \`a la construction du champ, sont dites autoritatives, car se situant en dehors des institutions traditionnelles de r\'ef\'erence. Une autonomisation des dispositifs de l\'egitimation des auteurs dans le nouveau champ est un des signes de sa construction. Au pr\'ealable, l'influence du proc\'ed\'e de transmission dans l'\'elaboration th\'eorique des figures de l'usager a \'et\'e mise en perspective. L'anonyme, dans une id\'eologie de diffusion des m\'edias de masse, devient consommateur-usager des objets techniques, interacteur-constructeur agissant dans un univers de repr\'esentations, et enfin acteur cherchant \`a se diff\'erencier dans une soci\'et\'e de la consommation de soi. L'informatique est un support d'\'ecriture \`a multiples entr\'ees s'ins\'erant dans l'histoire des proc\'ed\'es d'inscription. Seule une description sociotechnique historique \'etait \`a m\^eme de rendre compte des particularit\'es de l'informatique en tant que support et de l'auteur, responsable des agissements du scripteur. Ceci a permis de rappeler que la calculabilit\'e du support engendre des formes sp\'ecifiques d'\'ecriture et de souligner la relation existante entre une technologie d'inscription comme l'imprimerie et la constitution du champ litt\'eraire et de l'auteur propri\'etaire.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/RM236KLA/2003PA082353.html},
  keywords = {Édition électronique,Littérature -- Philosophie,Littérature et informatique,Sciences de l'information et de la communication},
  school = {Paris 8},
  type = {Thesis}
}

@misc{calimaq_lawrence_2017,
  title = {{Lawrence Lessig, les d\'erives du web et la \guillemotleft{} mort des \'editeurs \guillemotright}},
  author = {{calimaq}},
  year = {2017},
  month = may,
  abstract = {S'il y a une personne qui a compt\'e dans mon cheminement intellectuel, c'est bien le juriste am\'ericain Lawrence Lessig. Je me souviens encore de l'avoir d\'ecouvert \`a travers ses inc\ldots},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/J2PAQEZE/lawrence-lessig-les-derives-du-web-et-la-mort-des-editeurs.html},
  journal = {- S.I.Lex -},
  language = {fr-FR}
}

@book{goody_raison_1979,
  title = {La {{Raison}} Graphique. {{La}} Domestication de La Pens\'ee Sauvage.},
  author = {Goody, Jack},
  year = {1979},
  publisher = {{Les Editions de Minuit}},
  abstract = {\`A partir de recherches entreprises `` sur le terrain '' pour comprendre le fonctionnement de soci\'et\'es du Nord du Ghana, le professeur Jack Goody qui enseigne actuellement l'anthropologie sociale \`a l'universit\'e de Cambridge, se demande si l'on peut parler d'une sp\'ecificit\'e de la pens\'ee \'ecrite. \`A l'encontre de la tradition qui consid\`ere g\'en\'eralement la parole comme le lieu de la v\'erit\'e, Jack Goody se demande comment la linguistique \textendash{} la science du langage parl\'e \textendash{} peut exister sans l'\'ecriture, \'etant entendu qu'\'ecrire ce n'est pas seulement noter la parole mais aussi en d\'ecouper et en abstraire les \'el\'ements. Reprenant ainsi les analyses de Jacques D\'erida dans De la grammatologie, l'auteur montre que la langue parl\'ee est d\'ej\`a une \'ecriture dans la mesure o\`u elle n\'ecessite un ton, une ponctuation \textendash{} ce qui le conduit \`a soutenir que la parole dans son contenu comme dans son statut marque toujours des r\'ef\'erences multiples \`a l'\'ecrit. Il \'etudie ensuite, \`a partir d'exemples emprunt\'es \`a Durkheim et \`a Mauss, mais aussi \`a Griaule et \`a Needham, les transformations que l'on fait subir \`a la parole et plus g\'en\'eralement \`a toute information par la transcription \'ecrite sous la forme de tableau de correspondances entre parties du monde, parties du corps etc., ce qui a conduit toute une tradition ethnologique, dont le mouvement structuraliste et notamment L\'evi-Strauss, \`a supposer que la pens\'ee sauvage ob\'eit \`a des contraintes logiques qui sont en fait, en grande partie, le produit de techniques de transmission et de transcription de la pens\'ee. Prendre conscience que le savoir \'ecrit des soci\'et\'es sans \'ecriture, cela ne va pas de soi, c'est ce que montre Jack Goody : parce qu'ils se posent peu la question, les ethnologues, pour conna\^itre la pens\'ee sauvage, commencent souvent par la domestiquer. ----- Table des mati\`eres ----- Avant-propos \textendash{} Pr\'eface \textendash{} 1. \'Evolution et communication \textendash{} 2. Des intellectuels dans les soci\'et\'es sans \'ecriture \textendash{} 3. \'Ecriture, esprit critique et progr\`es de la connaissance \textendash{} 4. \'Ecriture et classification ou l'art de jouer sur les tableaux \textendash{} 5. Qui contient une liste \textendash{} 6. Selon la formule \textendash{} 7. Recette, prescription, exp\'erimentation \textendash{} 8. Retour au grand partage},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B2MCISIH/GOODYresum2.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/PEXHR45A/GOODYresum1.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/D4NISH2W/livre-La_Raison_graphique-2096-1-1-0-1.html},
  isbn = {978-2-7073-0240-3},
  series = {Le Sens Commun}
}

@article{jeanneret_lenonciation_2005,
  title = {{L'\'enonciation \'editoriale dans les \'ecrits d'\'ecran}},
  author = {Jeanneret, Yves and Souchier, Emmanu{\"e}l},
  year = {2005},
  volume = {145},
  pages = {3--15},
  doi = {10.3406/colan.2005.3351},
  abstract = {Yves Jeanneret et Emmanuel Souchier proposent, dans ce texte1, une perspective synth\'etique \`a partir d'un ensemble de recherches individuelles et collectives men\'ees depuis plusieurs ann\'ees sur la fa\c{c}on dont se cr\'eent et se propagent les formes du texte sur Internet. Si l'on annonce perp\'etuellement un bouleversement de l'\'edition par l'arriv\'ee du \guillemotleft{} num\'erique \guillemotright, cette annonce masque, paradoxalement, la pratique \'editoriale en jeu dans les m\'edias informatis\'es eux-m\^emes, plus qu'elle ne l'\'eclair\'e. En effet, le discours sur ces bouleversements, obs\'ed\'es par le flux, l'immat\'erialit\'e et la spontan\'eit\'e, ne prend pas assez au s\'erieux les m\'ediations \'editoriales, effectives et puissantes, qui s'op\`erent par l'informatique, l'interface, le r\'eseau et le logiciel. C'est \`a cette analyse que les auteurs s'emploient, \`a partir de la notion d'\'enonciation \'editoriale, qu'Emmanuel Souchier avait propos\'ee dans son m\'emoire d'habilitation \`a diriger les recherches en 1998.},
  copyright = {free},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/65WULA4A/Jeanneret_Souchier_2005_L'énonciation éditoriale dans les écrits d'écran.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/M6BCF7LV/colan_0336-1500_2005_num_145_1_3351.html},
  journal = {Communication \& Langages},
  language = {fre},
  number = {1}
}

@article{merzeau_editorialisation_2013,
  title = {{\'Editorialisation collaborative d'un \'ev\'enement}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2013},
  month = jun,
  pages = {105--122},
  issn = {1168-5549},
  doi = {10.4000/communicationorganisation.4158},
  abstract = {\`A partir d'une \'etude du dispositif mis en place autour de l'\'edition 2012 des Entretiens du nouveau monde industriel, nous examinons dans quelles conditions les r\'eseaux sociaux peuvent \^etre utilis\'es \`a des fins d'\'editorialisation collective de contenus \'ev\`enementiels et scientifiques. Notre hypoth\`ese porte sur la mise en \oe uvre d'une nouvelle comp\'etence d'\'ecriture multimodale transm\'edia, conjuguant les effets du r\'eseautage et de la redocumentarisation. D'abord consid\'er\'e sous l'angle de son architecture, le dispositif est envisag\'e dans un deuxi\`eme temps comme transm\'edialit\'e sociale, combinant captation de l'attention, sociabilit\'e et r\'eflexivit\'e. Pour finir, nous revenons sur le principe d'\'editorialisation, pour interroger cette organologie en termes de translitt\'eratie et d'articulation temporelle entre intensit\'e participative et mise \`a distance en diff\'er\'e.},
  copyright = {\textcopyright{} Presses universitaires de Bordeaux},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HTPQ8BCJ/Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VE73T8H2/Merzeau_2013_Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/EXEKC5HE/hypothesis.html;/home/nicolas/Zotero/storage/V2TNIUPK/4158.html},
  journal = {Communication et organisation},
  keywords = {contribution,dispositif,document,éditorialisation,événementialisation,partcipation,redocumentarisation,réseau,sociabilité,translittératie,transmedia},
  language = {fr},
  number = {43}
}

@techreport{noauthor_etude_2020,
  title = {{Etude sur l'\'economie des revues de sciences humaines et sociales (SHS)}},
  year = {2020},
  institution = {{Minist\`ere de la culture}},
  abstract = {Concomitamment \`a la publication du rapport final du Comit\'e de suivi de l'\'edition scientifique, le minist\`ere de la culture publie les r\'esultats de l'\'etude sur l'\'economie des revues de sciences humaines et sociales qu'il a conduite dans le cadre des travaux de ce comit\'e.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/JYKY5VDF/CSES_MC-Idate_Economie des revues SHS - Rapport final_complet_2020-01-24.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/RM5HMBX9/CSES_MC-Idate_Economie des revues SHS - Rapport final_Sommaire & Synthese_2020-01-24.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/8WX3BU2Q/Etude-sur-l-economie-des-revues-de-sciences-humaines-et-sociales-SHS.html},
  language = {fr}
}

@article{petit_lecriture_2017,
  title = {{L'\'ecriture num\'erique ou l'\'ecriture selon les machines. Enjeux philosophiques et p\'edagogiques}},
  author = {Petit, Victor and Bouchardon, Serge},
  year = {2017},
  month = dec,
  pages = {129--148},
  issn = {0336-1500},
  doi = {10.4074/S0336150017011097},
  abstract = {Cet article propose une argumentation en faveur du concept d'\guillemotleft ~\'ecriture num\'erique~\guillemotright{} et de son enseignement. Il vise \`a montrer que l'\'ecriture num\'erique existe, qu'elle a des propri\'et\'es et des tensions sp\'ecifiques, mais aussi qu'elle peut s'enseigner. Reprenant un certain nombre de questions h\'erit\'ees des \'etudes men\'ees sur les rapports entre l'\'ecriture et l'informatique, les auteurs s'int\'eressent \`a la dimension p\'edagogique de l'\'ecriture dite \guillemotleft ~num\'erique~\guillemotright{} \`a partir de l'exemple du programme de recherche Pratiques d'\'ecriture interactive en Picardie (Precip), men\'e dans le cadre de la R\'egion Picardie., This paper is an argument in favour of the concept of digital writing and its teaching. It aims to show that digital writing exists, that it has specific properties and tensions, but also that it can be taught. Taking up a number of questions inherited from studies on the relationship between writing and computer science, the authors are interested in the pedagogical dimension of digital writing based on the example of the research program Precip funded by the Picardy region., Este art\'iculo propone argumentos a favor del concepto de escritura digital y de su ense\~nanza. Busca mostrar que la escritura digital existe, que tiene propiedades y tensiones espec\'ificas y que, adem\'as, se puede ense\~nar. Retomando ciertas cuestiones heredadas de los estudios sobre las relaciones entre escritura e inform\'atica, los autores abordan la dimensi\'on pedag\'ogica de la llamada escritura ``digital'' con base en el ejemplo de un programa de investigaci\'on llevado a cabo en la regi\'on de Picard\'ia: Precip, Pr\'acticas de escritura interactiva en Picard\'ia.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/KTNRBQNH/revue-communication-et-langages1-2017-1-p-129.html},
  journal = {Communication \& langages},
  keywords = {écriture numérique,enseignement,littératie numérique,littérature numérique,milieu,numérique,support,trace},
  language = {fr},
  number = {191}
}

@article{rouvroy_gouvernementalite_2013,
  title = {{Gouvernementalit\'e algorithmique et perspectives d'\'emancipation}},
  author = {Rouvroy, Antoinette and Berns, Thomas},
  year = {2013},
  month = may,
  volume = {n\textdegree{} 177},
  pages = {163--196},
  issn = {0751-7971},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/E5HPABJC/GOUVERNEMENTALITÉ ALGORITHMIQUE ET PERSPECTIVES D'ÉMANCIPATION RES_177_0163.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/WUKT6FMG/revue-reseaux-2013-1-page-163.html},
  journal = {R\'eseaux},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@article{rouvroy_regime_2015,
  title = {{Le r\'egime de v\'erit\'e num\'erique. De la gouvernementalit\'e algorithmique \`a un nouvel \'Etat de droit}},
  author = {Rouvroy, Antoinette and Stiegler, Bernard},
  year = {2015},
  month = apr,
  pages = {113--140},
  publisher = {{\'Editions de la maison des sciences de l'homme}},
  issn = {2266-3134},
  doi = {10.4000/socio.1251},
  abstract = {Le texte pr\'esent\'e ici est issu d'une s\'eance du s\'eminaire \guillemotleft{} Digital Studies \guillemotright{} qui s'est tenue le 7 octobre 2014 au Centre Georges-Pompidou. Ce s\'eminaire, sous la direction de Bernard Stiegler, philosophe, pr\'esident du groupe de r\'eflexion \guillemotleft{} Ars Industrialis \guillemotright{} et directeur de l'Institut de recherche et d'innovation, interroge l'influence des technologies num\'eriques sur le savoir d'un point de vue \'epist\'emologique et les mani\`eres dont elles affectent les diff\'erentes disciplines acad\'emiques. L'enje...},
  copyright = {\textcopyright{} \'Editions de la Maison des sciences de l'homme},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/XV6ZZS5S/1251.html},
  isbn = {9782735120352},
  journal = {Socio. La nouvelle revue des sciences sociales},
  language = {fr},
  number = {4}
}

@article{souchier_image_1998,
  title = {{L'image du texte pour une th\'eorie de l'\'enonciation \'editoriale}},
  author = {Souchier, Emmanu{\"e}l},
  year = {1998},
  volume = {N\textdegree{} 6},
  pages = {137--145},
  issn = {1270-0665},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/SQ7RTDNV/Souchier_1998_L'image du texte pour une théorie de l'énonciation éditoriale.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/5M25RYJR/revue-les-cahiers-de-mediologie-1998-2-page-137.html},
  journal = {Les cahiers de mediologie},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@article{tellier_lawrence_2017,
  title = {Lawrence {{Lessig}} (1/2) : ``{{Dans}} Le {{Net}}, O\`u l'argent Est Roi, l'attitude D\'esint\'eress\'ee d'{{Aaron Swartz}} Tranchait''},
  author = {Tellier, Emmanuel},
  year = {2017},
  month = may,
  journal = {T\'el\'erama}
}

@book{turner_aux_2012,
  title = {Aux Sources de l'utopie Num\'erique: De La Contre-Culture \`a La Cyberculture. {{Stewart Brand}}, Un Homme d'influence},
  shorttitle = {Aux Sources de l'utopie Num\'erique: De La Contre-Culture \`a La Cyberculture},
  author = {Turner, Fred},
  year = {2012},
  month = dec,
  publisher = {{C\&F \'editions}},
  address = {{Caen}},
  abstract = {Stewart Brand occupe une place essentielle, celle du passeur qui au del\`a de la technique fait na\^itre les r\^eves, les utopies et les justifications auto-r\'ealisatrices. Depuis la fin des ann\'ees soixante, il a construit et promu les mythes de l'informatique avec le Whole Earth Catalog, le magazine Wired ou le syst\`eme de conf\'erences \'electroniques du WELL et ses communaut\'es virtuelles. Aux sources de l'utopie num\'erique nous emm\`ene avec lui \`a la d\'ecouverte du mouvement de la contre-culture et de son r\^ole d\'eterminant dans l'histoire de l'internet.},
  isbn = {978-2-915825-10-7}
}

@article{vitali_rosati_quest-ce_2016,
  title = {{Qu'est-ce que l'\'editorialisation ?}},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2016},
  month = mar,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {R\'esum\'e : Cet article pr\'esente les r\'esultats de huit ans de travail sur le concept d'\'editorialisation, r\'ealis\'es dans le cadre du s\'eminaire international \guillemotleft{} \'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation \guillemotright{} que (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/I65FKWVW/Qu_est-ce_que_l_editorialisation.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/HGCEP55Q/article1184.html},
  journal = {Sens Public},
  language = {fr}
}

@book{vitali-rosati_editorialization:_2018,
  title = {On {{Editorialization}}: {{Structuring Space}} and {{Authority}} in the {{Digital Age}}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2018},
  edition = {Institute of Network Cultures},
  abstract = {In On Editorialization: Structuring Space and Authority in the Digital Age Marcello Vitali-Rosati examines how authority changes in the digital era. Authority seems to have vanished in the age of the web, since the spatial relationships that authority depends on are thought to have levelled out: there are no limits or boundaries, no hierarchies or organized structures anymore. Vitali-Rosati claims the opposite to be the case: digital space is well-structured and material and has specific forms of authority. Editorialization is one key process that organizes this space and thus brings into being digital authority. Investigating this process of editorialization, Vitali-Rosati reveals how politics can be reconceived in the digital age.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/7CM8T5HK/Vitali Rosati_2018_On Editorialization.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/FF4PPU7B/tod-26-on-editorialization-structuring-space-and-authority-in-the-digital-age.html},
  isbn = {978-94-92302-20-5},
  language = {EN},
  number = {26},
  series = {Theory on {{Demand}}}
}

@article{vittu_formation_2002,
  title = {{La formation d'une institution scientifique : le Journal des Savants de 1665 \`a 1714 [Premier article : d'une entreprise priv\'ee \`a une semi-institution]}},
  shorttitle = {{La formation d'une institution scientifique}},
  author = {Vittu, Jean-Pierre},
  year = {2002},
  volume = {1},
  pages = {179--203},
  doi = {10.3406/jds.2002.1653},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/3CV477J3/Vittu_2002_La formation d'une institution scientifique__annotated.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VE3KXSRD/Vittu_2002_La formation d'une institution scientifique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/7TEVJPBK/jds_0021-8103_2002_num_1_1_1653.html},
  journal = {Journal des savants},
  keywords = {institution,revue},
  language = {fre},
  number = {1}
}

@article{vittu_quest-ce_2001,
  title = {{Qu'est-ce qu'un article au Journal des Savants de 1665 \`a 1714 ?}},
  author = {Vittu, Jean-Pierre},
  year = {2001},
  pages = {p.129-148},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/P3WSR9FE/Vittu_2001_« Qu’est-ce qu’un article au Journal des Savants de 1665 à 1714.pdf},
  journal = {in Revue Fran\c{c}aise d'Histoire du Livre},
  language = {fr},
  number = {112-113}
}


